[
  {
    "question": "პორფირინემიის სამკურნალოდ არ არის ნაჩვენები",
    "options": [
      "პირიდოქსალფოსფატი",
      "დესფერალი",
      "ბარბიტურატები, რკინის პრეპარატები",
      "B6ვიტამინი"
    ],
    "correct_answer": "ბარბიტურატები, რკინის პრეპარატები"
  },
  {
    "question": "საგულე გლიკოზიდების თერაპიული დოზების გამოყენებას არ ახასიათებს:",
    "options": [
      "მიოკარდიუმის აგზნებადობის მომატება",
      "მიოკარდიუმის კუმშვადობის გაძლიერება",
      "მიოკარდიუმის გამტარებლობის აჩქარება",
      "სინუსური კვანძის ავტომატიზმის შემცირება"
    ],
    "correct_answer": "მიოკარდიუმის გამტარებლობის აჩქარება"
  },
  {
    "question": "კუჭის კიბოს მეტასტაზირების პირველი ეტაპია:",
    "options": [
      "ფილტვებში",
      "ღვიძლში",
      "რეგიონარულ ლიმფურ კვანძებში",
      "ძვლებში",
      "პერიტონეუმზე"
    ],
    "correct_answer": "რეგიონარულ ლიმფურ კვანძებში"
  },
  {
    "question": "ბრონქის მდებარეობა მარჯვენა ფილტვის კარში ზემოდან ქვემოთ",
    "options": [
      "არტერია, ბრონქი, ვენა",
      "ბრონქი, არტერია ვენა",
      "არტერია, ვენა ბრონქი",
      "ვენა, არტერია, ბრონქი"
    ],
    "correct_answer": "ბრონქი, არტერია ვენა"
  },
  {
    "question": "რომელი პრეპარატი არ წარმოადგენს პანკრეასის ფერმენტებს?",
    "options": [
      "კრეონი",
      "მეზიმ - ფორტე",
      "პანზინორმი",
      "პანკრეატინი",
      "ლინექსი"
    ],
    "correct_answer": "ლინექსი"
  },
  {
    "question": "დიაფრაგმოს კარდიული ნაწილიდან რამდენი სმ-ის დაშორებით მდებარეობს ეპიფრენული დივერტიკული",
    "options": [
      "17-20 სმ",
      "25 სმ",
      "6-12 სმ",
      "10-12 სმ"
    ],
    "correct_answer": "6-12 სმ"
  },
  {
    "question": "სიგმოიდური კოლინჯის TNM კლასიფიკაციაში T1 რა ნიშნავსო",
    "options": [
      "მხოლოდ ლორწოვანში ვრცელდება",
      "მეტასტაზები არ შინიშნება რეგიონალურ კვანძებში",
      "მეტასტაზები არის ლიმფურ კვანძებში"
    ],
    "correct_answer": "მხოლოდ ლორწოვანში ვრცელდება"
  },
  {
    "question": "ღვიძლის რომელი სიმსივნე გამოვლინდება ყველაზე ხშირად სიმსივნის მუცლის არეში გარღვევით",
    "options": [
      "ჰემანგიომა",
      "ჰეპატოცელულარული კიბო",
      "ჰემანგიოსარკომა",
      "ჰემანგიოენდოთელიომა",
      "ქოლანგიოცელულური კიბო"
    ],
    "correct_answer": "ჰეპატოცელულარული კიბო"
  },
  {
    "question": "ვულვის კრაუროზის და ლეიკოპლაკიის დროს არ გამოიყენება",
    "options": [
      "პლაზმოფერეზი",
      "თბილი მჯდომარე აბაზანები",
      "პათოლოგიური კერის ამოკვეთა ჯანსაღ ქსოვილებამდე",
      "საშვილოსნოს ყელის ამპუტაცია"
    ],
    "correct_answer": "პლაზმოფერეზი"
  },
  {
    "question": "Helicobacter pylori-ის ერადიკაციის სქემაში არ მოიაზრება",
    "options": [
      "ბისმუტის პრეპარატები",
      "ანტიბიოტიკი",
      "პროტონის ტუმბოს ინჰიბიტორი",
      "პრობიოტიკი"
    ],
    "correct_answer": "პრობიოტიკი"
  },
  {
    "question": "იმ დაავადებებიდან, რომლებმაც შეიძლება გამოიწვიონ ჰემატომეზესი (სისხლიანი ღებინება) ყველაზე იშვიათად ახასიათებს",
    "options": [
      "კუჭის წყლულს",
      "დიაფრაგმის თიაქარს",
      "პნევმონიას",
      "თორმეტგოჯა ნაწლავის წყლულს"
    ],
    "correct_answer": "პნევმონიას"
  },
  {
    "question": "კუჭის მარცხენა არტერია რას გამოეყოფა",
    "options": [
      "ფაშვის ღეროს",
      "ღვიძლის არტერიას",
      "ელენთის არტერიას",
      "კუჭ-თორმეტგოჯას არტერიას"
    ],
    "correct_answer": "ფაშვის ღეროს"
  },
  {
    "question": "დიაბეტის წამალი იყო ჯენერიულად 2, რომელიც სულფანილამიდებზე სწრაფი მოქმედებით ხასიათდება. რა დროს გამოვიყენებთ მათ?",
    "options": [
      "ღამის ჰიპოგლიკემიისას",
      "ჭარბწონიანობისას დიეტის დამხმარე თერაპიაში მუცლის ფუნქციური ტკივილის სინდრომი",
      "გამომწვევი მიზეზით მიმდინარე >6 თვეზე დიდხანს მიმდინარეობა",
      "იდიოპათიური მიმდინარეობა >6 თვე",
      "საკვებთან კავშირი აქვს"
    ],
    "correct_answer": "გამომწვევი მიზეზით მიმდინარე >6 თვეზე დიდხანს მიმდინარეობა"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის კიბო უფრო ხშირად აზიანებს",
    "options": [
      "ზედა მესამედს",
      "ზედა და შუა მესამედს",
      "ქვედა მესამედს",
      "შუა და ქვედა მესამედს"
    ],
    "correct_answer": "შუა და ქვედა მესამედს"
  },
  {
    "question": "ფილტვებში რომ აბსცესი ვითარდება, გამომწვევი რა გზით მიდის მაქამდე",
    "options": [
      "ჰემატოგენური",
      "ასპირაციული ესეცაა",
      "ბრონქების ობსტრუქცია"
    ],
    "correct_answer": "ჰემატოგენური"
  },
  {
    "question": "მუცლის დახურული ტრავმის შედეგად პანკრეასის რა ნაწილი ზიანდება",
    "options": [
      "პანკრეასის თავი",
      "პანკრეასის სხეული",
      "პანკრეასის კუდი",
      "პანკრეასის მთლიანად"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეასის თავი"
  },
  {
    "question": "12- გოჯა ნაწლავის რომელ ნაწილს ფარავს სეროზული გარსი ჯორჯლის წარმოქმნით ?",
    "options": [
      "ზედა ჰორიზონტალურს",
      "დაღმავალს",
      "ქვედა ჰორიზონტალურს",
      "აღმავალს"
    ],
    "correct_answer": "ზედა ჰორიზონტალურს"
  },
  {
    "question": "მძიმე რეფრაქტორული ჰიპერტენზიის მკურნალობის არჩევის პრეპარატი რომელია?",
    "options": [
      "ჰიპოთიაზიდი",
      "ლაზიქსი",
      "სპირონოლაქტონი",
      "ამილორიდი",
      "ეტაკრიდინის მჟავა"
    ],
    "correct_answer": "სპირონოლაქტონი"
  },
  {
    "question": "როგორ ვრცელდება შუასაყარში სიმსივნე",
    "options": [
      "გულმკერდის ზედა ნაწილიდან",
      "გულმკერდის შუა ნაწილიდან",
      "კუჭიდან",
      "ფილტვებიდან"
    ],
    "correct_answer": "გულმკერდის ზედა ნაწილიდან"
  },
  {
    "question": "კუჭის ლიმფური აუზები",
    "options": [
      "1",
      "2",
      "3",
      "4"
    ],
    "correct_answer": "3"
  },
  {
    "question": "წონის კლება და უმტკივნეულო სიყვითლე რას ახასიათებს",
    "options": [
      "ჰემოლიზური ანემია",
      "დიდ თალასემიას",
      "მიკროსფეროციტულ ანემიას",
      "რკინადეფიციტურ ანემიას"
    ],
    "correct_answer": "ჰემოლიზური ანემია"
  },
  {
    "question": "ხელის მსუბუქი ბიძგი სიგმური ნაწლავის არეში იწვევს მტკივნეულობას მარჯვენა ფოსოში- ვის მიეკუთვნება ეს სიმპტომი",
    "options": [
      "როვზინგი",
      "ობრაზცოვი",
      "სიტკიოვსკი",
      "რაზდოლსკი"
    ],
    "correct_answer": "როვზინგი"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის დივერტიკულის სახეებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "პულსური",
      "რეაქციული",
      "ცენკერის",
      "ეპიფრენული",
      "აქსიალური"
    ],
    "correct_answer": "აქსიალური"
  },
  {
    "question": "TNM (M1) კლასიფიკაცია რას ნიშნავს ?",
    "options": [
      "შორეული მეტასტაზები",
      "სიმსივნის გავრცელების ხარისხი",
      "რეგიონალური ლიმფური კვანძების მდგომარეობა"
    ],
    "correct_answer": "შორეული მეტასტაზები"
  },
  {
    "question": "გულის მიქსომა სად მდებარეობს",
    "options": [
      "მარჯვენა წინაგულში 20%",
      "მარცხენა წინაგული 75%",
      "მარცხენა პარკუჭში",
      "მარჯვენა პარკუჭში"
    ],
    "correct_answer": "მარცხენა წინაგული 75%"
  },
  {
    "question": "ქვედა კიდურებზე აქვს დაზიანებები, კუნთების ჰიპოტროფიაო, განლევა, მარმარილოსფერი და რომელი არი",
    "options": [
      "ვენების ვარიკოზი",
      "ქრონიკული იშემია"
    ],
    "correct_answer": "ვენების ვარიკოზი"
  },
  {
    "question": "როდის ვლინდება ნაყოფის პათოლოგიური მდებარეობა",
    "options": [
      "20-22 კვირა",
      "11-15 კვირა",
      "16>",
      "36 <"
    ],
    "correct_answer": "16>"
  },
  {
    "question": "ქალს ადრე აღენიშნებოდა ბრონქული ასთმა. ახლა გამოუვლინდა ჰოლტერის მონიტორინგით არტერიული ჰიპერტენზია. რა არ უნდა დაუნიშნოო",
    "options": [
      "ბეტა ბლოკერები",
      "კალციუმის ანტაგონისტები",
      "აგფ- ინჰიბიტორები",
      "მარყუჟოვანი დიურეტიკები",
      "ანგიოტენზინის რეცეპტორების ბლოკერები"
    ],
    "correct_answer": "ბეტა ბლოკერები"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის კიბოს განვითარებას არ უწყობს ხელს",
    "options": [
      "საყლაპავის ვენების გაგანიერება",
      "ქრონიკული ეზოფაგიტი",
      "პოლიპი",
      "დამწვრობის შემდგომი ნაწიბუროვანი სტრუქტურა",
      "დივერტიკულები"
    ],
    "correct_answer": "საყლაპავის ვენების გაგანიერება"
  },
  {
    "question": "საშვილოსნოს საკიდ აპარატს მიეკუთვნება",
    "options": [
      "გავა-საშვილოსნოს იოგი",
      "მენჯ-ძაბრისებრი იოგი",
      "მრგვალი იოგი",
      "საკვერცხის საკიდი იოგი"
    ],
    "correct_answer": "გავა-საშვილოსნოს იოგი"
  },
  {
    "question": "მამაკაცებში რკინადეფიციტურ ანემიას რა იწვევს",
    "options": [
      "C ვიტამინი",
      "დიეტა",
      "ოკულტური სისხლდენა (ფარული სისხლდენა)",
      "ბოსტნეული"
    ],
    "correct_answer": "ოკულტური სისხლდენა (ფარული სისხლდენა)"
  },
  {
    "question": "ირიბი საზარდულის თიაქარი ღრმა რგოლშიაო და ჰიპოგასტრული არტერიები საიდან მოუვლიანო",
    "options": [
      "მედიალურად",
      "დისტალურად",
      "ლატერალურად",
      "პროქსიმალურად"
    ],
    "correct_answer": "მედიალურად"
  },
  {
    "question": "მალორი-ვეისის სინდრომის დროს ყველაზე ქმედით დახმარებად ითვლება",
    "options": [
      "ყინულის დადება ეპიგასტრიუმის არეში",
      "ანტაციტების მიცემა",
      "ვიკასოლის მიცემა",
      "ამინოკაპრონის მჟავას გადასხმა",
      "სისხლდენის ენდოსკოპიური ლიგირება, ლაზერული თერაპია"
    ],
    "correct_answer": "სისხლდენის ენდოსკოპიური ლიგირება, ლაზერული თერაპია"
  },
  {
    "question": "ყველაზე ხშირად ვითარდება",
    "options": [
      "აორტის რკალის ანევრიზმა",
      "აღმავალი აორტის ანევრიზმა",
      "დაღმავალი აორტის ანევრიზმა",
      "თაძოს არტერიების ბიფურკაციის ანევრიზმა",
      "მუცლის აორტის ანევრიზმა"
    ],
    "correct_answer": "მუცლის აორტის ანევრიზმა"
  },
  {
    "question": "რომელი იწვევს ღვიძლის არავირუსულ უკმარისობას",
    "options": [
      "აცეტამინოფენი",
      "ვირუსული ჰეპატიტი",
      "ცილების და ვიტამინების ნაკლებობა",
      "ჰელმინთოზები"
    ],
    "correct_answer": "აცეტამინოფენი"
  },
  {
    "question": "ბერნშტეინის აციდ-პერფუზიული ტესტი გამოიყენება შემდეგი პათოლოგიის დიაგნოსტიკისათვის: (საოჯახო მედიცინა)",
    "options": [
      "საყლაპავის ახალაზია",
      "საყლაპავის დიფუზური სპაზმი",
      "რეფლუქს-ეზოფაგიტი",
      "საყლაპავის კიბო",
      "ყველა ჩამოთვლილ შემთხვევაში"
    ],
    "correct_answer": "რეფლუქს-ეზოფაგიტი"
  },
  {
    "question": "ფილტვის თრომბოემბოლიის დაბალი ალბათობის მქონე პაციენტებში რომელ ტესტს ჩაატარებდით",
    "options": [
      "რომელსაც მაღალი სპეციფიურობა აქვს დიაგნოზის გამოსარიცხად (d-dimer)",
      "თორაკოცენტეზი",
      "არტერიულ სისხლში აირების შემცველობა",
      "სპირომეტრია"
    ],
    "correct_answer": "რომელსაც მაღალი სპეციფიურობა აქვს დიაგნოზის გამოსარიცხად (d-dimer)"
  },
  {
    "question": "კრეონის(პანკრეატინის) დანიშვნის ჩვენებაა",
    "options": [
      "გასტრო-ეზოფაგალური რეფლუქსი",
      "ჰეპტიური წყლულოვანი დაავადება",
      "პანკრეასის ქრონიკული უკმარისობა",
      "წყლულოვანი კოლიტი",
      "მწვავე პანკრეატიტი"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეასის ქრონიკული უკმარისობა"
  },
  {
    "question": "ბაქტერიულ ვაგინიტს რა ახასიათებსო",
    "options": [
      "თეთრად შლა",
      "თევზის სუნი",
      "ტკივილი",
      "თაგვის სუნი"
    ],
    "correct_answer": "თევზის სუნი"
  },
  {
    "question": "ღრმა ვენების თრომბოზისთვის, ელასტიური ბანტის გამოყენება რუტინაა",
    "options": [
      "რეანიმაციაში მყოფი პაციენტებისთვის",
      "ჰოსპიტალში მყოფი პაცოენტისთვის",
      "სახლში მყოფი პაციენტისთვის"
    ],
    "correct_answer": "რეანიმაციაში მყოფი პაციენტებისთვის"
  },
  {
    "question": "პირველადი ჰიპოთირეოზი განსხვავდება მეორადისგან",
    "options": [
      "ამენორეა",
      "თმის გაუხეშება",
      "კარდიომეგალია",
      "პლევრის გამონაჟონი"
    ],
    "correct_answer": "ამენორეა"
  },
  {
    "question": "ალფა-ფეტოპროტეინის მომატება ორჯერა მეტად 16 კვირის ორსულობისას ამნიონურ სითხეში, ნაყოფის სისხლში მიუთითებს ნაყოფის პათოლოგიებზე, გარდა ერთისა:",
    "options": [
      "ზურგის ტვინის თიაქარი",
      "დაუნის სინდრომი",
      "ანენცეფალია (ოგთალმოცელე)",
      "მრავალ ნაყოფიანი ორსულობა",
      "თორმეტგოჯა ნაწლავის ატრეზია"
    ],
    "correct_answer": "დაუნის სინდრომი"
  },
  {
    "question": "ბრონქის მდებარეობა მარცხენა ფილტვის კარში ზემოდან ქვემოთ",
    "options": [
      "არტერია, ბრონქი, ვენა",
      "ბრონქი, არტერია ვენა",
      "არტერია, ვენა ბრონქი",
      "ვენა, არტერია, ბრონქი"
    ],
    "correct_answer": "არტერია, ბრონქი, ვენა"
  },
  {
    "question": "ფილტვის კიბოს რომელი ჰისტოლოგიური ფორმა ექვემდებარება ქიმიო-სხივურ თერაპიას",
    "options": [
      "ეპიდერმოიდული",
      "წვრილუჯრედოვანი",
      "ჯირკვლოვანი",
      "მსხვილუჯრედოვანი"
    ],
    "correct_answer": "წვრილუჯრედოვანი"
  },
  {
    "question": "ჯანდაცვისმიერი პნევმონია-fseudomona klebsiela da stap.aureusia.",
    "options": [
      "ინტრავენური თერაპია -30 დღისს განმავლობაში",
      "თავშესაფარში დიდხანს ყოფნა",
      "ჰოსპიტალიზებული იყო 90 დღით ადრე",
      "ჰემოდილიაზი 30 დღით ადრე"
    ],
    "correct_answer": "ინტრავენური თერაპია -30 დღისს განმავლობაში"
  },
  {
    "question": "კლინიკურად დასმული ღვიძლის ჰეპატოცელულური კიბოს დიაგნოზის შემთხვევაში რასიხშირით ხდება ჰიპერდიაგნოსტიკა და სინამდვილეში არის ღვიძლის ციროზი",
    "options": [
      "5-10%",
      "15-20%",
      "25-30 %",
      "40-50%",
      "60-80%"
    ],
    "correct_answer": "60-80%"
  },
  {
    "question": "ნაყოფის ნორმალურად განვითარებას არ უშლის ხელს (დედის მხრიდან)",
    "options": [
      "თირკმლის ქრონიკული უკმარისობა",
      "დედის ეპილეფსია"
    ],
    "correct_answer": "თირკმლის ქრონიკული უკმარისობა"
  },
  {
    "question": "ბრონქოექტაზიური დაავადების რომელ გართულებას ახასიათებს მასიური ჰემოპტიზი",
    "options": [
      "ფილტვის აბსცესი ემპიემა",
      "ბრონქული არტერიების ნეოვასკულარიზაციას",
      "თავის ტვინის აბსცესი",
      "მენინგიტი"
    ],
    "correct_answer": "ბრონქული არტერიების ნეოვასკულარიზაციას"
  },
  {
    "question": "ჯორჯლის ზემო არტერია რომელი ტოტით ამყარებს ანასტომოზს კუჭ - თორმეტგოჯა არტერიის ერთ - ერთტოტთან:",
    "options": [
      "პანკრეას - თორმეტგოჯა ქვემო არტერიით",
      "თეძო - კოლინჯის არტერიით",
      "კოლინჯის მარჯვენა არტერიით",
      "კოლინჯის შუა არტერიით"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეას - თორმეტგოჯა ქვემო არტერიით"
  },
  {
    "question": "ქიმიოთერაპიის ეფექტურობა ღვიძლის კიბოს დროს",
    "options": [
      "5%",
      "15%",
      "25%",
      "40%",
      "50%"
    ],
    "correct_answer": "25%"
  },
  {
    "question": "ფილტვის კიბოს მორფოლოგიური ვარიანტებიდან ქიმიოთერაპიისადმი უფრო მგრძნობიარეა",
    "options": [
      "ბრტყელუჯრედოვანი",
      "ადენოკარცინომა",
      "წვრილუჯრედოვანი",
      "მსხვილუჯრედოვანი"
    ],
    "correct_answer": "წვრილუჯრედოვანი"
  },
  {
    "question": "ახალგაზრდებში 50 წლის ქვემოთ, ობსტრუქციული დაავადების დროს რა უნდა გამოვიკვლიოთ დამატებითო",
    "options": [
      "ალფა 1 ანტიტრიფსინის შემცველობა",
      "სარკოიდოზი",
      "გამარტოქონდრომა"
    ],
    "correct_answer": "ალფა 1 ანტიტრიფსინის შემცველობა"
  },
  {
    "question": "კუჭის ანტრალური ნაწილის 1,5 სმ პოლიპი რამდენ პროცენტში განიცდის მალიგნიზაციას",
    "options": [
      "10%",
      "6,8%",
      "20%",
      "40%",
      "74-75%"
    ],
    "correct_answer": "6,8%"
  },
  {
    "question": "ზემო საჭრელი კბილებიდან რამდენი სმ-ის დაშორებითაა ხახა-საყლაპავის ანუ ცენკერის დივერტიკული",
    "options": [
      "17-20 სმ",
      "25 სმ",
      "6-12 სმ",
      "10-12 სმ"
    ],
    "correct_answer": "17-20 სმ"
  },
  {
    "question": "როდის უნდა მიიღოს პაციენტმა პანკრეატინი?",
    "options": [
      "დილით უზმოზე",
      "ჭამამდე 15 წუთით ადრე",
      "ჭამის დროს",
      "ჭამის შემდეგ 0,5 საათის მერე",
      "ძილის წინ"
    ],
    "correct_answer": "ჭამის დროს"
  },
  {
    "question": "მსხვილი ნაწლავის მარჯვენა ნახევარს კვებავს",
    "options": [
      "ჯორჯლის ზემო არტერიის ტოტები--თეძო-კოლინჯის არტერია, კოლინჯის მარჯვენა არტერია და კოლინჯის შუა არტერია",
      "ჯორჯლის ქვედა არტერიის ტოტები--ჯორჯლის მარცხენა, სიგმური და ზემო ჰემოროიდული არტერიების ტოტები"
    ],
    "correct_answer": "ჯორჯლის ზემო არტერიის ტოტები--თეძო-კოლინჯის არტერია, კოლინჯის მარჯვენა არტერია და კოლინჯის შუა არტერია"
  },
  {
    "question": "Helicobacter pylori-ს ერადიკაციის სქემაში არ მოიაზრება",
    "options": [
      "ანტიბიოტიკი",
      "პროტონის ტუმბოს ინჰიბიტორი",
      "მეტრონიდაზოლი",
      "B ჯგუფის ვიტამინები"
    ],
    "correct_answer": "B ჯგუფის ვიტამინები"
  },
  {
    "question": "ბავშვს უკბინა მწერმა, ჭინჭრის ციებისმაგვარი გამონაყარი. დიაგნოზი",
    "options": [
      "ანაფილაქსია და ეპინეფრინი",
      "კორტიკოსტეროიდები",
      "შოკის საწონააღმდეგო თერაპია"
    ],
    "correct_answer": "ანაფილაქსია და ეპინეფრინი"
  },
  {
    "question": "7 წლის ბავშვი მოიყვანა დედამ. სარძევე ჯირკვლები აქვს გამაგრებული, ასაკთან შეუსაბამოდ მაღალი. რა არის ამის მიზეზი",
    "options": [
      "სქესობრივი მომწიფების შეფერხება",
      "ფარიესბრი ჯირკვლის ჰორმონების სიჭარბე",
      "ასაკთან შედარებით მომატებული სქესობრივი მომწიფება"
    ],
    "correct_answer": "ასაკთან შედარებით მომატებული სქესობრივი მომწიფება"
  },
  {
    "question": "რა არის ამასტია",
    "options": [
      "სარძევე ჯირკვლის განუვითარბელობა",
      "სარძევე ჯირკვლის ზედმეტი განვითარება",
      "ერთი ან ორივე სარძევე ჯირკვლის არ არსებობა"
    ],
    "correct_answer": "ერთი ან ორივე სარძევე ჯირკვლის არ არსებობა"
  },
  {
    "question": "არტერიული ჰიპერტენზიის ინიციალურ სტადიაში რა არ უნდა დაუნიშნო პაციენტს",
    "options": [
      "კალიუმის შემნახველი დიურეტიკები",
      "აგფ ინჰიბიტორები",
      "თიაზიდები",
      "ბეტა ბლოკერები"
    ],
    "correct_answer": "კალიუმის შემნახველი დიურეტიკები"
  },
  {
    "question": "ლანგერჰანსის კუნძულები რისი კუნძულებია",
    "options": [
      "პანკრეასის ალფა-, ბეტა- დელტა და PP უჯრედების გროვებია, რომლებიც შესაბამისად გლუკაგონს, ინსულინს, სომატოსტატინს, და პანკრეატულ პოლიპეპტიდს (გასტრინის ანტაგონისტი) გამოიმუშავებენ",
      "თირკლმლისზედა ჯირკვლის",
      "ფარისებრი ჯირკვლის",
      "სასქესო ჯირკვლების"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეასის ალფა-, ბეტა- დელტა და PP უჯრედების გროვებია, რომლებიც შესაბამისად გლუკაგონს, ინსულინს, სომატოსტატინს, და პანკრეატულ პოლიპეპტიდს (გასტრინის ანტაგონისტი) გამოიმუშავებენ"
  },
  {
    "question": "კუჭის მარჯვენა არტერია რას გამოეყოფა",
    "options": [
      "ფაშვის ღეროს",
      "ღვიძლის არტერიას",
      "ელენთის არტერიას",
      "კუჭ-თორმეტგოჯას არტერიას"
    ],
    "correct_answer": "ღვიძლის არტერიას"
  },
  {
    "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელ ვენას უერთდება მარჯვენა საკვერცხის ვენა?",
    "options": [
      "ქვემო ღრუ",
      "თირკმლის",
      "თეძოს შიგნითა",
      "თეძოს გარეთა"
    ],
    "correct_answer": "ქვემო ღრუ"
  },
  {
    "question": "პერიფერიული სისხლძარღვების დაავადების პროფილაქტიკა",
    "options": [
      "ანტიკოაგულანტები",
      "ბეტა ბლოკერები",
      "აგფ ინჰიბიტორები",
      "ნიტრატები"
    ],
    "correct_answer": "ანტიკოაგულანტები"
  },
  {
    "question": "სისხლძარღვი, რომელიც აწვება თორმეტგოჯა ნაწლავის ქვედა ნაწილს და იწვევს მისი გამავლობის შეფერხებას, არის",
    "options": [
      "ჯორჯლის ზედა არტერია და ვენა",
      "ჯორჯლის ზედა არტერია და ჯორჯლის ქვედა ვენა",
      "კოლინჯის შუა არტერია",
      "კოლინჯის მარცხენა არტერია"
    ],
    "correct_answer": "ჯორჯლის ზედა არტერია და ვენა"
  },
  {
    "question": "საყლაპავს არა აქვს შეხება",
    "options": [
      "ფარისებრ ჯირკვალთან",
      "მარჯვენა მთავარ ბრონქთან",
      "აორტასთან",
      "ღვიძლთან",
      "დიაფრაგმასთან"
    ],
    "correct_answer": "მარჯვენა მთავარ ბრონქთან"
  },
  {
    "question": "პაციენტს აქვს ფილტვის აბსცესი, რომელიც გაიხსნა და გვაქვს ემპიემა. რას გავაკეთებთ",
    "options": [
      "აბსცესის დრენირება",
      "ემპიემის დრენირება"
    ],
    "correct_answer": "ემპიემის დრენირება"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის ადენოკარცინომის წინაპირობაა",
    "options": [
      "ბარეტის საყლაპავი",
      "წამლისმიერი ეზოფაგიტი",
      "ახალაზია",
      "მალორი-ვეისის სინდრომი"
    ],
    "correct_answer": "ბარეტის საყლაპავი"
  },
  {
    "question": "გულის სარკომა სად მდებაროებს",
    "options": [
      "გულის მარჯვენა ნახევარში",
      "მარცხენა წინაგულში",
      "მარცხენა პარკუჭში",
      "მარჯვენა პარკუჭში"
    ],
    "correct_answer": "გულის მარჯვენა ნახევარში"
  },
  {
    "question": "კუჭ-ბადექონის მარცხენა არტერია რას გამოეყოფა",
    "options": [
      "ფაშვის ღეროს",
      "ღვიძლის არტერიას",
      "ელენთის არტერიას",
      "კუჭ-თორმეტგოჯას არტერიას"
    ],
    "correct_answer": "ელენთის არტერიას"
  },
  {
    "question": "პლევრის ღრუში სითხის ძალიან სწრაფი განმეორებითი დაგროვება მიუთითებს",
    "options": [
      "ბრონქის ადენოკარცინომაზე",
      "სისხლის მიმოქცევის ქრონიკულ უკმარისობაზე",
      "სისტემურ წითელ მგლურაზე",
      "პლევრის მეზეთელიომაზე"
    ],
    "correct_answer": "ბრონქის ადენოკარცინომაზე"
  },
  {
    "question": "ლაქტაციური ამენორეის ეფექტურობა გრძელდება",
    "options": [
      "3 თვე",
      "6 თვე",
      "9 თვე",
      "12 თვე"
    ],
    "correct_answer": "6 თვე"
  },
  {
    "question": "რომის კლასიფიკაციით გაღიზიანებული ნაწლავის სინდრომს რა ახასიათებს-",
    "options": [
      "ტკივილები და დისკომფორტი მუცლის არეში კონკერტული ლოკალიზაციის გარეს, რომელიც ქრება დეფეკაციის აქტის შემდეგ",
      "ნაწლავური დარღვევები უნდა გრძელდებოდეს ბოლო 1 წლის განმავლობაში არანაკლებ 1 თვისა",
      "ნაწლავური დარღვევები უნდა გრძელდებოდეს ბოლო 1 წლის განმავლობაში არანაკლებ 2 თვისა",
      "ნაწლავის სრული დაცლის შეგრძნება"
    ],
    "correct_answer": "ტკივილები და დისკომფორტი მუცლის არეში კონკერტული ლოკალიზაციის გარეს, რომელიც ქრება დეფეკაციის აქტის შემდეგ"
  },
  {
    "question": "რომელი ორგანო არ არის დაცული ნეკნებით?",
    "options": [
      "ღვიძლი",
      "თირკმლები",
      "ელენთა",
      "კუჭი"
    ],
    "correct_answer": "კუჭი"
  },
  {
    "question": "რამდენ პროცენტში კვებას ფარისებრ ჯირკვალს thyroidea ima (კენტი თირეოიდული არტერია)",
    "options": [
      "10 % -12%",
      "2-5%",
      "15-20%",
      "20-30%"
    ],
    "correct_answer": "10 % -12%"
  },
  {
    "question": "ბავშვს სტკივა მაჯა ცალმხრივად და მკურნალობს რეაქტიული ართროტის დიაგნოზით იბუპროფენი თუ შედეგი არ არის დიაგნოზიო",
    "options": [
      "რეიტერის დაავდება",
      "სისტემური წითელი მგლურა",
      "სკლეროდერმია",
      "ბეხტერევის დაავადება"
    ],
    "correct_answer": "რეიტერის დაავდება"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის კიბოს ძირითადი სიმპტომია",
    "options": [
      "სწრაფად განვითარებული დისფაგია",
      "თანდათან განვითარებული დისფაგია",
      "ოდინოფაგია",
      "მუდმივი ტკივილი მკერდის ძვლის უკან",
      "სლოკინი"
    ],
    "correct_answer": "თანდათან განვითარებული დისფაგია"
  },
  {
    "question": "რომელ კვირაზე ვადგენთ მენჯით წინამდებარეობას",
    "options": [
      "36 კვირა",
      "28 კვირა",
      "12-14 კვირა",
      "30 კვირა"
    ],
    "correct_answer": "36 კვირა"
  },
  {
    "question": "ღვიძლის ციროზის ყველაზე რთული გართულებაა",
    "options": [
      "პორტული ჰიპერტენზია. ღვიძლისმიერი ენცეფალოპათია, ღვიძლის კიბო",
      "ვენების გაფართოება, სითხის შეკავება",
      "სისხლცაქცევები და სისხლდენები, სიყვითლე",
      "ოსტეოპოროზი, ღვიძლის უკმარისობა"
    ],
    "correct_answer": "პორტული ჰიპერტენზია. ღვიძლისმიერი ენცეფალოპათია, ღვიძლის კიბო"
  },
  {
    "question": "ახალგაზრდა კაცს გამოუვლინდა ვენური წნევის მატება. წინაგულთა და პარკუჭთა შუა ძგიდის დეფექტი არ აღინიშნებოდა. დიაგნოზი",
    "options": [
      "არტერიო-ვენური ფისტულა",
      "აორტის უკმარისობა",
      "გულის უკმარისობა",
      "სამკარიანი სარქვლის უკმარისობა"
    ],
    "correct_answer": "არტერიო-ვენური ფისტულა"
  },
  {
    "question": "გულის კეთილთვისებიანი სიმსივნეებიდან ყველაზე ხშირად გვხვდება",
    "options": [
      "სარკომა",
      "მიქსომა",
      "რაბდომიომა",
      "ლეიომიომა"
    ],
    "correct_answer": "მიქსომა"
  },
  {
    "question": "რომელი ქირურგიული ოპერაცია შეიძლება არ ჩატარდეს ექტოპიური ორსულობის დროს:",
    "options": [
      "სალპინგოოვარექტომია",
      "სალპინგოსტომია",
      "სალპინგექტომია",
      "საშვილოსნოს ამპუტაცია"
    ],
    "correct_answer": "საშვილოსნოს ამპუტაცია"
  },
  {
    "question": "საყლაპავი მილის კვებაში მონაწილეობას ღებულობს:",
    "options": [
      "ფარ-კისრის ღეროს ტოტები",
      "საყლაპავის საკუთარი არტერიები",
      "კუჭის მარცხენა არტერიის აღმავალი და დიაფრაგმის ქვედა არტერიის ტოტები",
      "ყველა ჩამოთვლი სწორია"
    ],
    "correct_answer": "ყველა ჩამოთვლი სწორია"
  },
  {
    "question": "მსოფლიოში ციროზის ერთი ყველაზე ხშირი გამომწვევი არის B ჰეპატიტი და მეორე რა არისო",
    "options": [
      "ალკოჰოლიზმი",
      "ცუდი კვება",
      "ღვიძლის პარაზიტული და ჰელმინთოზური დაზიანება",
      "საკვებში ცილებისა და ვიტამინების უკმარისობა"
    ],
    "correct_answer": "ალკოჰოლიზმი"
  },
  {
    "question": "პორფირიის მიზეზი შეიძლება იყოს",
    "options": [
      "ერითროციტების ფერმენტის დეფიციტი",
      "ერითროციტული ანტისხეულების გამომუშავება",
      "ერითროციტების მემებრანის დეფექტი",
      "ჰემის სინთეზის დარღვევები (ეგ ანემიების განვიტარების მიზეზიცაა)"
    ],
    "correct_answer": "ჰემის სინთეზის დარღვევები (ეგ ანემიების განვიტარების მიზეზიცაა)"
  },
  {
    "question": "რამდენი მმ არის ქოლედოქუსის სადინრის დიამეტრი?",
    "options": [
      "2-5 მმ",
      "6-8 მმ",
      "10-12 მმ",
      "15-20 მმ"
    ],
    "correct_answer": "6-8 მმ"
  },
  {
    "question": "კრონის დაავადების დროს რა არის ლეტალობის მიზეზი",
    "options": [
      "სიმსივნე",
      "ხვრელარხები",
      "გრანულომები"
    ],
    "correct_answer": "სიმსივნე"
  },
  {
    "question": "შონლაინჰენოხიანი 16 წლის გოგო კითხულობს რას მოელოდოს მომავალში?",
    "options": [
      "თირკმლის გადანერგვა",
      "რკინადეფიციტური ანემია",
      "ჰემოლიზური ანემია",
      "სპლენექტომია"
    ],
    "correct_answer": "თირკმლის გადანერგვა"
  },
  {
    "question": "დიაფრაგმას რომელი არტერია კვებავს",
    "options": [
      "შუასაძგიდის",
      "მარჯვენა კორონალური არტერია",
      "მარცხენა კორონალური არტერია",
      "ფილტვის არტერია"
    ],
    "correct_answer": "შუასაძგიდის"
  },
  {
    "question": "სპერმიციდები ავლენენ ჩასახვის საწინააღმდეგო მოქმედებას ყველა ჩამოთვლილი საშუალებებით, გარდა",
    "options": [
      "საშოს მჟავე გარემოს ნეიტრალიზაციისა",
      "სპერმატოზოიდების გარეთა მემბრანის დარღვევისა",
      "აკროსომის ფერმენტების ინაქტივაციისა",
      "სპერმატოზიოდების უნარის შემცირებისა"
    ],
    "correct_answer": "საშოს მჟავე გარემოს ნეიტრალიზაციისა"
  },
  {
    "question": "წვრილი ბრონქების ლორწოვანი გარსის უპირატესი დაზიანებით მიმდინარე ქრონიკული ბრონქიტის ძირითადი სიმპტომებია",
    "options": [
      "მშრალი ხველა",
      "ქოშინი",
      "ხველა ნახველით",
      "ლეიკოციტოზი და მაღალი ედს",
      "ტუჩების ციანოზი"
    ],
    "correct_answer": "ქოშინი"
  },
  {
    "question": "მსხვილი ნაწლავის მარცხენა ნახევარს რა კვებავს(დაღმავალი კოლინჯი და სიგმური ნაწილი)",
    "options": [
      "ჯორჯლის ზემო არტერიის ტოტები--თეძო-კოლინჯის არტერია, კოლინჯის მარჯვენა არტერია და კოლინჯის შუა არტერია",
      "ჯორჯლის ქვედა არტერიის ტოტები--ჯორჯლის მარცხენა, სიგმური და ზემო ჰემოროიდული არტერიების ტოტები"
    ],
    "correct_answer": "ჯორჯლის ქვედა არტერიის ტოტები--ჯორჯლის მარცხენა, სიგმური და ზემო ჰემოროიდული არტერიების ტოტები"
  },
  {
    "question": "პანკრეატინით მკურნალობის უკუჩვენებაა",
    "options": [
      "ახალაზია",
      "რეფლუქს ეზოფაგიტი",
      "პეპტიური წყლული",
      "ორსულობა",
      "ყაბზობა"
    ],
    "correct_answer": "ორსულობა"
  },
  {
    "question": "ავთვისებიანი სიმსივნეების რომელი ტიპი გვხვდება ყველაზე ხშირად",
    "options": [
      "პირველადი კიბო",
      "მეტასტაზური კიბო",
      "მეზობელი ორგანოდან სიმსივნის ჩაზრდა",
      "სარკომები",
      "მეზოთელური სიმსივნეები"
    ],
    "correct_answer": "მეტასტაზური კიბო"
  },
  {
    "question": "რომელი ორგანოები არ არის განლაგებული დიაფრაგმის თაღის ქვეშ",
    "options": [
      "ღვიძლი",
      "კუჭი",
      "ელენთა",
      "თირკმლები"
    ],
    "correct_answer": "თირკმლები"
  },
  {
    "question": "გულის ავთვისებიანი სიმსივნეებიდან რომელია ყველაზე ხშირი",
    "options": [
      "სარკომა",
      "მიქსომა",
      "რაბდომიომა",
      "ლეიომიომა"
    ],
    "correct_answer": "სარკომა"
  },
  {
    "question": "კუჭის პოლიპის საწყისი სტადიის მკურნალობა",
    "options": [
      "პოლიპექტომია საღი ქსოვილების ფარგლებში",
      "კუჭის რეზექცია",
      "გასტრექტომია",
      "დისპანსერული დაკვირვება"
    ],
    "correct_answer": "პოლიპექტომია საღი ქსოვილების ფარგლებში"
  },
  {
    "question": "დიაფრაგმული (შუასაძგიდის) ნერვის ფორმირების ადგილია",
    "options": [
      "რომბისებური ორმო",
      "ნათხემ-ხიდის კუთხე",
      "კისრის წნული",
      "მხრის წნული"
    ],
    "correct_answer": "კისრის წნული"
  },
  {
    "question": "რამდენ პროცენტში ხდება კუჭის წყლულის მალიგნიზაცია (განსაკუთრებით პილორული მიდამოს და დიდი სიმრუდის კალოზური წყლულები)",
    "options": [
      "1-3%",
      "10%",
      "5%",
      "20%"
    ],
    "correct_answer": "1-3%"
  }
]